---<<newStimulus>>---
[[uid=7k29p8yf]] Akkor megyünk az utolsó képre, mutatom is, még nyugodtan edd meg közben, úgyis az elején csak meg fogod nézni.
[[uid=7k29p8yg]] I2: Jó étvágyat!
[[uid=7k29p8yh]] P: Ó, jaj.
[[uid=7k29p8yj]] I2: Hahaha.
[[uid=7k29p8yk]] I1: Ez lenne az utolsó kép, és ismét arra kérlek, hogy nézd meg ezt a személyt a képen. 
[[uid=7k29p8yl]] Szerinted milyen tényezők határozzák meg az ő egészségét.
[[uid=7k29p8ym]] P: Hát, szegénykém, ha jól látom, akkor ő drogozik.
[[uid=7k29p8yn]] I1: Ühüm.
[[uid=7k29p8yp]] P: És ha a sztereotipián a ruháját is figyelembe akarom venni, akkor szerintem ő egy eléggé alacsony társadalmi státuszba tartozik szegény, és, bár ahhoz képest nagyon szép fényes a haja. 
[[uid=7k29p8yq]] Szóval, na, de, hogy, meg, meg azért, hát igen. Amiről, amire én erről asszociálok, az az, hogy ő, ő valószínűleg, amiről itt már szó volt, ő valamivel meg kéne, hogy küzdjön,
[[uid=7k29p8yr]] I1: Ühüm.
[[uid=7k29p8ys]] P: De, de nem, nem, nincs meg hozzá az eszköztára, meg, meg az ismerete, hogy, hogy ezzel hogy lehetne másképp megküzdeni. 
[[uid=7k29p8yt]] I1: Aha.
[[uid=7k29p8yw]] P: És, aki már ilyen erős dolgot használ, az szerintem már, már, onnan már nagyon-nagyon nehéz visszafordulni, mivel ugye itt ez a, ez az önámító, boldogság kör, ez ilyenkor már nagyon. 
[[uid=7k29p8yx]] Ugye itt már a rebound effektus az, amikor ugye már kimegy a hatása, akkor még szarabbul érzed magad. 
[[uid=7k29p8yy]] De hát, hogy igazából pont, még annál is szarabbul, mint amilyen szarul érezted magad, amikor elkezdted.
[[uid=7k29p8yz]] I1:Aha.
[[uid=7k29p8z0]] P: Mármint, hogy ezt az egészet, ami, ami téged ebbe belevitt, mármint, hogy őt, szegényt, és lehetséges, hogy akkor ő egy olyan társaságba került bele, akiknél ugye szintén ez volt itt a, a, a megküzdés.
[[uid=7k29p8z1]] I1: Aha.
[[uid=7k29p8z2]] P: És akkor ugye ők szépen mentek egyre lejjebb és, hát az a kérdés, hogy ugye itt, itt mi állhat a háttérben. 
[[uid=7k29p8z3]] Szerintem egy nagyon-nagyon sérült valakiről lehet szó, inkább, mentális egészsége, az, az olyan szinten tropa, hogy borzasztó, és most már lehetséges. 
[[uid=7k29p8z4]] Jó, mondjuk, a képen nem látszik, de egy igazi, egy igazi kemény drogos nem így néz ki. 
[[uid=7k29p8z5]] Szóval, hogy ők azért sokkal, fizikailag is sokkal jobban le vannak épülve. 
[[uid=7k29p8z6]] És, szóval az is, az is mind, mind a mentális, mind a fizikai egészséget, úgy szellemi, hát meg a szellemit is akkor, ugye ebből a három tényezőből áll össze az egészség igazából, ugye mentális, fizikai meg, meg szellemi egészség. 
[[uid=7k29p8z7]] Lehetséges, hogy már egyébként ez a, ez a drog, ez már így a kognitív funkcióit is valamennyire károsította.
[[uid=7k29p8z8]] I1: Ühüm.
[[uid=7k29p8z9]] P: Hát igen, első körben így ezek jutnak eszembe.
[[uid=7k29p8zb]] I1: Aha, okés. 
[[uid=7k29p8zc]]  Drogozáshoz valamit? 
[[uid=7k29p8zd]] Ugye már nagyon sokat beszéltünk róla, de, hogy, most itt még esetleg valami plusz infó feljött, azt nyugodtan mondd.
[[uid=7k29p8zf]] P: Hát igazából az talán, hogy, hogy innen már, tényleg az, hogy aki, aki idáig eljut, pont ezért fontos a prevenció, a drog, mármint, hogy a drogprevenció. Mert, mert innen nagyon-nagyon nehéz már visszajönni, ha valaki szintre eljut. 
[[uid=7k29p8zg]] És, itt, itt aztán lehet belső motiváció is, meg lehet külső motiváció másra, de ha nála kialakult az, hogy az, az sose lesz annyira, sose ad annyi boldogságot, ugye, mint látszólagos boldogságot, mint ugye ez a szer, így instant boldogság, így betöltve, akkor, akkor onnantól nagyon-nagyon nehéz azokat megtalálni, hogy, de miért választom én inkább azt. 
[[uid=7k29p8zh]] És aztán ugye a fizikai függőség, az meg egy teljesen másik dolog. 
[[uid=7k29p8zj]] Szóval, hogy pont azért van ugye, hogy az elvonón, tehát a metadont, másik hajtópiát, ott, hát azzal kezdik, meg sok esetben az, az marad a terápia. 
[[uid=7k29p8zk]] Mert ugye, az is függőséget okoz, de, hogy legalább akkor, annak sokkal elnyújtottabb a hatása, és nincsenek ilyen hullámvölgyei. 
[[uid=7k29p8zl]] Szóval, hogyha valakivel mást már nem tudnak más, szóval, ha valakit nem tudnak már máshogyan meg kezelni, akkor, az marad. 
[[uid=7k29p8zm]] I1: Ühüm.
[[uid=7k29p8zn]] P: Ugye itt, most, ha a ruhájára rátekintek, most akkor így átmegyek gyorsan. 
[[uid=7k29p8zp]] Nem tudom, hogy erre vonatkozik-e majd kérdés, vagy nem tudom. 
[[uid=7k29p8zq]] Mármint, hogy arra, arra a. 
[[uid=7k29p8zr]] Hű?
[[uid=7k29p8zs]] I1:Én mindig csak arra kérdezek rá, amit te mondasz.
[[uid=7k29p8zt]] P:Ja, jó!
[[uid=7k29p8zw]] I1: Hogyha észrevetted. 
[[uid=7k29p8zx]] Szóval nyugodtan, ami eszedbe jutott.
[[uid=7k29p8zy]] P: Persze, igen, hát, hogy eléggé kirívó a ruházata, mert, hogy nem, hogy szakmabelien kihívó, amit mutatok Így, szóval, hogy azért itt a prostitúció is eszembe jutott természetesen. 
[[uid=7k29p8zz]] I1: Aha.
[[uid=7k29p900]] P: És az, hogy ugye annak rendkívül nagy rizikótényezői mindenféle nemi betegségek, ugye.
[[uid=7k29p901]] I1: Aha, szuper! 
[[uid=7k29p902]] Örülök, hogy ezt felhoztad. 
[[uid=7k29p903]] Pontosan mit értesz prostitúció alatt?
[[uid=7k29p904]] P: Hát, hogyha valaki a saját testét árulja pénzért. 
[[uid=7k29p905]] És ez nem feltétlenül lehet csak behatolásos szex, ha már így nevén nevezzük a dolgokat. 
[[uid=7k29p906]] Ez, az ilyen, hát a, vannak, vannak enyhébb formái is egyébként, de, de minden, ahol, ahol már az embernek annyira nincsen önbecsülése, meg ebből, ebből próbálsz pénzt szerezni, hogy akkor ő hogyan néz ki, és hogy a saját nőiségét felajánlja másoknak.
[[uid=7k29p907]] I1: Aha.
[[uid=7k29p908]] P: Az, az azért egy nagyon, az egy nagyon súlyos rész. 
[[uid=7k29p909]] És ugye, itt is megjelenik az a környezet, hogy neki milyen gyerekkora lehetett. 
[[uid=7k29p90b]] Például. 
[[uid=7k29p90c]] Milyen, milyen családmodellje, tehát lehetséges, hogy semmije, sőt, valószínű, hogy semmilyen. 
[[uid=7k29p90d]] Lehetséges, hogy ő már árvaházban nevelkedett, nem volt soha pozitív példája, nem volt pozitív társasága. 
[[uid=7k29p90f]] I1: Aha.
[[uid=7k29p90g]] P: Szóval, hogy így, neki aztán végleg olyan beszűkült lehetőségei voltak, mármint, hogy úgy értem, hogy azokról tudott. 
[[uid=7k29p90h]] Nem az, hogy voltak, hanem hogy olyanokat látott. 
[[uid=7k29p90j]] Lehet, hogy lett volna több is, csak ő azokat nem látta, vagy nem tudta, hogy hogyan nyúljon ki értük.
[[uid=7k29p90k]] I1: Értem.
[[uid=7k29p90l]] P: És, és akkor ugye benne ragadt ebbe a dologba, és, és nagyon-nagyon mélyre süllyedt benne szegény.
[[uid=7k29p90m]] I1: Aha. 
[[uid=7k29p90n]] És, ez így furcsán hangzik, de akkor milyen az, aki prostitúció szempontjából egészséges, vagy mit tehet valaki azért, hogy elkerülje, hogy prostituált legyen?
[[uid=7k29p90p]] P: Hú! 
[[uid=7k29p90q]] A többi lehetőséggel érdemes tisztában lenni, hogy máshogy is lehet pénzt keresni, és, és talán ezt a fajta túlzott nőiességet vagy túlzottnak tűnő nőiességet, akár egy, egy párkeresésben is, egy egészséges párkeresésben ki tudja, vagy, hogy át tudja csatornázni, és akkor talán azt ki is tudja vezetni ebből a dologból, mert, hogyha, már egy ember van, aki, aki rád figyel, és te is figyelsz rá, kvázi, aki, aki figyel az egészségedre is. 
[[uid=7k29p90r]] Akkor ezáltal lehet, hogy te is jobban figyelsz az egészségedre, minden szempontból, és akkor lehet, hogy ki tudsz jönni ebből a dologból. 
[[uid=7k29p90s]] És, és ez szerintem egy fontos szempont. 
[[uid=7k29p90t]] Ugye, megint itt a közösségnek a hatása mindenképpen. 
[[uid=7k29p90w]] Csak itt most hirtelen a, kifejezetten a párkapcsolatra asszociáltam elsősorban, de egy, egy jó társaság, egy baráti társaság is, is amúgy sokat tud segíteni mindenképpen. 
[[uid=7k29p90x]] Úgyhogy. 
[[uid=7k29p90y]] Ja, ja, azért az fontos.
[[uid=7k29p90z]] I1: Esetleg van még olyan dolog, ami jellemezhet valakit, aki prostitúcióval foglalkozik?
[[uid=7k29p910]] P: Húha! 
[[uid=7k29p911]] Most nem tudom, hogy mi.
[[uid=7k29p912]] I1: Ha nem jut eszedbe semmi, akkor semmi baj. 
[[uid=7k29p913]] De nyugodtan gondolkozz, hogyha esetleg van valami.
[[uid=7k29p914]] P: Hát nem tudom. 
[[uid=7k29p915]] Nekem, nekem így első blikkre ezek jutottak eszembe így a mentális vagy vagy labilis, labilis érzelmileg, és nincsen olyan érzelmi kötöttsége sem. 
[[uid=7k29p916]] Szóval, hogy, nem, nem, én, én ezt traumára vezetem egyébként mindig vissza. 
[[uid=7k29p917]] Valami olyan gyerekkori, kis kori traumára, ahonnan így ez lesz a vége a dolognak, és innentől kezdve meg, meg az is, hogy sok szempontból ez amúgy, meg hát a kényelem. 
[[uid=7k29p918]] Végül is, végül is, ha úgy vesszük, akkor egy idő után, ha az ember elfogadja, hogy, hogy neki ez a jövedelme, vagy innen van jövedelme, akkor, akkor utána ez kényelmes is, mert végülis jól keres.
[[uid=7k29p919]] I1: Aha.
[[uid=7k29p91b]] P: Hát, azt nem mondhatjuk, hogy nem, és ha neki ezt úgy érzi, hogy ő neki ezt megéri, még, még egy-két nemi betegséggel együtt is, meg minden mással együtt is, akkor ez neki nagyon kényelmes és nem feltétlenül akarna változtatni, úgyhogy itt is amúgy, ilyen szempontból, és nem csak a drogozás szempontjából, a prostitúció szempontjából is nagyon érdemes megfogni azt, hogy őt mi motiválja, hogy, mi motiválhatja, hogy kikerüljön esetleg.
[[uid=7k29p91c]] I1: És akkor most említetted a nemi betegségeket, mit értesz nemi betegségek alatt?
[[uid=7k29p91d]] P: Hát, szexuálisan terjedő mindenféle olyan kórokozókról, amik, amik aktuálisan is tüneteket tudnak, nagyon súlyos tüneteket tudnak okozni. 
[[uid=7k29p91f]] Hogyha elburjánzik, akkor az illetőnek a testét is, meg, meg nagyon súlyos kórképeket tud okozni, teljesen elhanyagolva több szervi elégtelenséget is. 
[[uid=7k29p91g]] Mondjuk a halál, de az, jó, mondjukxxxxxxxxxxxx 140.
[[uid=7k29p91h]] 14.
[[uid=7k29p91j]] , az azért egy durva eset. 
[[uid=7k29p91k]] De az is előfordul, sőt pont itt azért elő szokott fordulni. 
[[uid=7k29p91l]] De nem csak itt, hanem, ha esetleg gyereke születik.
[[uid=7k29p91m]] I1: Ühüm.
[[uid=7k29p91n]] P: Akkor ez ugye vertikálisan tovább is adódhat.
[[uid=7k29p91p]] I1: Igen. 
[[uid=7k29p91q]] Mit tehet valaki azért, hogy elkerülje a nemi betegségeket?
[[uid=7k29p91r]] P: Hát a legtisztább módja az, hogy az kikerül ebből a pályából, mármint, hogy így a prostitúcióból, mint olyanból, de hogyha nem, akkor, akkor, akkor tisztában lenni azzal, hogy, hogyan tudja kivédeni a nemi betegségeket. 
[[uid=7k29p91s]] És ugye ez itt megint, ugye visszatérünk a biztonságos szexre, meg arra, hogy ő, ő, ő óvszert használjon. 
[[uid=7k29p91t]] Úgyhogy, vagy, vagy, vagy még hogyha ez nem is, mert ha, gondolom, ha valaki prostituált, akkor nem az ő szempontjai az elsődlegesek, hanem akkor rendszeresen elmenni szűrésekre, meg orvoshoz. 
[[uid=7k29p91w]] Hogy idejében ezeket felismerjék.
[[uid=7k29p91x]] I1:Aha.
[[uid=7k29p91y]] P: Úgyhogy. 
[[uid=7k29p91z]] És ha így vesszük, az viszont, ha, ha egy kicsit tágítjuk a képet, az még a stricinek is megéri, mármint, hogy ezért így elvitetni azért őt rendszeresen vizsgálatra, mert hogyha nem viszi el, akkor egy idő után nem lesz kuncsaft.
[[uid=7k29p920]] I1: Igen.
[[uid=7k29p921]] P: Például, és akkor kiesik egy nagy jövedelem. 
[[uid=7k29p922]] Úgyhogy ez így vica versa üzleti szempontból egyébként.
[[uid=7k29p923]] I1:Igen.
[[uid=7k29p924]] P:Jó, ez nagyon morbid, de.
[[uid=7k29p925]] I1: De igen, igazad van. 
[[uid=7k29p926]] És kifejtenéd kérlek, hogy a biztonságos szex alatt mit értesz?
[[uid=7k29p927]] P: Hát azt, hogy, hogy a nem kívánt terhességet meg tudjuk előzni. 
[[uid=7k29p928]] Egyrészt, ugye, és ugye ne kelljen elmenni abortuszra évente, vagy fél évente, vagy ilyesmi. 
[[uid=7k29p929]] Bár mondjuk, most már másféle fogamzási módszerek is vannak, szóval, hogy, ha valaki elég tudatos ahhoz, mondjuk ilyen spirált is be tudnak ültetni, és ez meg senkinek nem, nem tűnik fel, meg nem kell észben tartani, mondjuk úgy, mint egy pirulát. 
[[uid=7k29p92b]] Viszont, ugye ez nem véd azért meg a betegségektől, ez sem. 
[[uid=7k29p92c]] Szóval, hogy ugye a legtisztább az az lenne, hogyha a fertőzésektől is védene. 
[[uid=7k29p92d]] Ugye, ez a biztonságos szexnek a másik tényezője, és az pedig ugye az óvszerrel lehet.
[[uid=7k29p92f]] I1: Ühüm.
[[uid=7k29p92g]] P. 
[[uid=7k29p92h]] Ugye és azért az úgy lenne, úgy lenne a tiszta.
[[uid=7k29p92j]] I1: Aha. 
[[uid=7k29p92k]] És ezeken kívül még van valami, amit tehetnek az emberek azért, hogy megvalósítsák a biztonságos szexet? 
[[uid=7k29p92l]] Amiket most említettél, csak hogy valami még eszedbe jut ezzel kapcsolatban.
[[uid=7k29p92m]] P: Most így, hát, fizikailag nem.
[[uid=7k29p92n]] I1: Ühüm.
[[uid=7k29p92p]] P: De, ha, hogy mondjam, a traumák, a lelki traumákat is idevesszük, akkor azért, azért lehet olyanokat, olyanokról is szó, hogy nem tudom. 
[[uid=7k29p92q]] De mondjuk, megint nem a prostitúció szempontjából, mert nem tudom, hogy. 
[[uid=7k29p92r]] Gondolom, hogy lehetséges egyébként, hogy őket is traumatizálta az első pár olyan alkalom, amikor a kliens valami extrém dolgot szeretett volna, de aztán utána ők így ebbe belenyugszanak, de mindegy.
[[uid=7k29p92s]] De így vagy úgy, azért ez rendkívül nagy traumákat tud okozni így a lelkiekben is. 
[[uid=7k29p92t]] Hogyha, hogyha nincs meg az a, ugye az intimitás, a jó szex másik ismérve. 
[[uid=7k29p92w]]  Szóval, hogy.
[[uid=7k29p92x]] I1:Igen, oké. És még most említetted a gyermekvállalást is. 
[[uid=7k29p92y]] És, hogy miért említetted ezt, és szerinted milyen az, aki egészséges gyermekvállaló? 
[[uid=7k29p92z]] Hogy lehet egészségesen gyermeket vállalni?
[[uid=7k29p930]] P:Hogyha tudjuk, hogy megfelelő időben tervezve, szóval ez a család tervezés, ez egy nagyon fontos szempontja ennek a, ennek a, az egész gyermekvállalásnak. 
[[uid=7k29p931]] Ugye ez az, amikor kérdés az, hogy már megtörtént a terhesség, szóval ez még így prekoncepcionálisan a pároddal, aki, aki, vagy barátod, vagy élettársad, vagy házastársad. 
[[uid=7k29p932]] Ezt mindenki kiválogatja, vagy attól függ, hogy te hogyan vélekedsz erről, meg a párod. 
[[uid=7k29p933]] Mindegy, szóval ez az egyik része.
[[uid=7k29p934]] Hogyha viszont megtörtént a terhesség, akkor, akkor meg ugye itt több lehetősége van az embernek a, ugye abortuszra, vagy van lehetőség elmenni az embernek tizenkettedik hétig. 
[[uid=7k29p935]] Ha jól emlékszem, igen.
[[uid=7k29p936]] És jó, kiskorúaknál tizennyolc hét egyébként, azt hiszem, van ugye az, hogy megtartod a kisbabát és felneveled, így, mert végül is nem terveztétek, de jó, de örültök neki, és akkor a harmadik, az pedig ez az, hú, örökbefogadás, hogy van nyílt, meg zárt, ez a kettő formája van, azt hiszem, vagy, vagy ilyesmi. 
[[uid=7k29p937]] Nyílt az, amikor te is így meglátogathatod a gyereket? 
[[uid=7k29p938]] I1: Aha.
[[uid=7k29p939]] P: Nem, nem az, amikor te tudod, hogy te tudod, hogy ki lesz a befogadó, az örökbefogadó szülőpár. 
[[uid=7k29p93b]] Igen, ez jelenti a nyílt, a zárt meg az, hogy amikor, amikor nem tudod. 
[[uid=7k29p93c]] I1: Ühüm.
[[uid=7k29p93d]] P: Igen. 
[[uid=7k29p93f]] Ja, hogy talán annyit ne találkozz a befogadó szülővel.
[[uid=7k29p93g]] I1: Igen, igen, igen, igen.
[[uid=7k29p93h]] P:Kihordod, és akkor utána. 
[[uid=7k29p93j]] Ugye, ami van ilyen lehetőség is, szóval egy családtervezés szempontjából én ezekre gondolkoztam most itt.
[[uid=7k29p93k]] I1: Ühüm, oké, szuper. 
[[uid=7k29p93l]] Akkor beszéljünk a családmodellről, amit említettél. 
[[uid=7k29p93m]] Mit értesz családmodell alatt és milyen szerinted egy egészséges családmodell?
[[uid=7k29p93n]] P: Hú, hát tradicionálisan, ugye ott van egy, van két szülő, és vannak gyerekek. 
[[uid=7k29p93p]] A mai világban egyébként nagyon sok esetben vannak, akik, ettől eltérőek. 
[[uid=7k29p93q]] Most nagyon polkorrektül magyarázok, de, hogy nem, nem is akarom azt a kifejezést használni, hogy csonka, meg, hogy, meg, hogy apa, anya, meg így nem tudom. 
[[uid=7k29p93r]] Ebből így letűnik, hogy egyébként engem ez nem. 
[[uid=7k29p93s]] Mármint, hogy, hogy szerintem a család, az család egyébként, de klasszikusan egyébként, ugye apa, anya és gyerekek, és jó családmodell, hát az, ahol mindenki szeret mindenkit. 
[[uid=7k29p93t]] Most ez így nagyon, nagyon konyhanyelvre lefordítva, de hát igen. 
[[uid=7k29p93w]] Amikor így megvannak a, hogy mondjam, megvan a szülőknek a tisztelete, meg a szeretete, és megvan a gyereknek az az autonómiája is, meg az az őszinte odafigyelés, hogy nekik mik a szempontjai. 
[[uid=7k29p93x]] És, és igazából hát ez egy, ez egy nagyon, nagyon érdekes kérdés, hogy miből, mitől jó egy család? 
[[uid=7k29p93y]] Szerintem leginkább ettől, hogy úgy megvannak azok a természetes kötődési mechanizmusok is, az azért fontos, vagy, hogy, úgy ne legyél ambivalens a szüleiddel meg a testvéreiddel kapcsolatban, ha vannak. 
[[uid=7k29p93z]] És, és az, hogy, hogyha valami konfliktus van, akkor azt, azt, arról beszélni kell, és azt meg kell beszélni. 
[[uid=7k29p940]] Mert, mert azt úgy nem lehet, hogy nincsen.
[[uid=7k29p941]] Szóval, igen, igen, igazából így ez. 
[[uid=7k29p942]] Most mondanám, hogy harmonikus, de akkor itt az, hogy mit jelent az, hogy harmonikus. 
[[uid=7k29p943]] Hát, az, mégis nem megfogalmazható. Úgyhogy. 
[[uid=7k29p944]] Ja, ja, ja, valami ilyesmingondolkodok a jó, meg egészséges családmodellen igazából. 
[[uid=7k29p945]] Nem kell az, hogy szerintem. 
[[uid=7k29p946]] Jó az, hogyha van két szerető szülő, persze, természetesen. 
[[uid=7k29p947]] Ideális esetben így is van, de, de itt a, hogy mondjam, még, hogyha, még hogyha csonka is a család, akkor is.
[[uid=7k29p948]] Egyébként ezek a dolgok nem változnak, hogy őszintének kell lenni, konfliktusokat rendesen meg kell beszélni, asszertívenés, és hogy szeretettel kell fordulni, és természetes kötődéssel a másikhoz.
[[uid=7k29p949]] I1:Ühüm, okés, szuper. 
[[uid=7k29p94b]] Akkor említetted még a társadalmi státuszt, hogy ez meghatározza az ő egészségét, mit értesz ez alatt?
[[uid=7k29p94c]] P: Hát, itt igazából, inkább itt a lehetőségek szűkösségére értettem egyrészt, meg, ez meg megint kevésbé lesz polkorrekt, de pszichiátria is elmondta, hogy az intellektus az egyébként valamilyen szinten meghatározott, és lehet benne valamennyit mozogni, de, de azért van egy, van egy alap. 
[[uid=7k29p94d]] Hát, hogy ez így öröklött, és lehetséges egyébként, hogy ahonnan ő jött, így az intellektus így nem, nem segítette azt, hogy az intellektuális közösség, hogy akkor ő meglássa a lehetőségeit. 
[[uid=7k29p94f]] I1: Aha.
[[uid=7k29p94g]] P: Hanem így, végül is odáig fajult a dolog, hogy ő ide jutott szegény. 
[[uid=7k29p94h]] Szóval, igen, igen, ez a társadalmi státusz, meg tényleg az, hogyha nem látja azt, hogy hogyan tudna máshogyan pénzt keresni, hogyan tudná megteremteni az egzisztenciáját, hogyan, hogyan tudná ellátni magát, nem tudom, környezetével harmóniában lenni, szóval, hogy már inkább erre értem, igen, igen.
[[uid=7k29p94j]] I1:Oké, és, és milyen az, akinek egészséges a társadalmi státusza. 
[[uid=7k29p94k]] Szerinted mi jellemzi azt az embert?
[[uid=7k29p94l]] P: Hú, társadalmi státusz egészség szempontjából. 
[[uid=7k29p94m]] Azért a hú, nagyon jót kérdeztél. 
[[uid=7k29p94n]] Sose gondolkoztam még rajta. 
[[uid=7k29p94p]] Mert, ugye most nem tudod azt mondani, hogy hát vegyen sok, mármint, hogy, érted, lehetősége van megvenni az alapvető dolgokat, mert persze ez nagyon fontos, tényleg, de azzal nem jutunk előrébb, hogy tényleg ott van egy mélyszegénységben élő család, akinek ez nem adott. 
[[uid=7k29p94q]] Nekik rendkívül beszűkültek itt a, szóval, hogy az, az nem egészséges, az nem egészséges. 
[[uid=7k29p94r]] Az alapvető higiéniai dolgok nincsenek meg, az alapvető élelmiszerek nincsenek meg, lehetőségek nincsenek meg, az nem egészséges. 
[[uid=7k29p94s]] Inkább ellenpéldát tudok hozni, mi az, ami nem egészséges, szóval. 
[[uid=7k29p94t]] És ugye itt a jövedelemmel is egyébként ez összefügg, mindenképpen.
[[uid=7k29p94w]] I1: Aha.
[[uid=7k29p94x]] P: Meg egy picit talán a társadalmi megítéléssel is, hogy  ki, hogy, hogyan viszonyulnak hozzá az emberek. 
[[uid=7k29p94y]] Ő hozzá, meg az ő környezetéhez, státuszához, ilyesmi. 
[[uid=7k29p94z]] Igen, igen, igen.
[[uid=7k29p950]] I1: Okés. 
[[uid=7k29p951]] Nagyon sokszor hangsúlyoztad a mentális egészségét.
[[uid=7k29p952]] P: Igen, igen.
[[uid=7k29p953]] I1: A képen látható személynek és hogy, ugye erről már nagyon sokat beszéltünk, hogy esetleg még valamit szeretnél-e hozzátenni?
[[uid=7k29p954]] P: Ezt nem. 
[[uid=7k29p955]] Simán lehetséges, hogy, hogy nem feltétlenül okoz neki ekkora traumát ez az egész dolog, egyébként. 
[[uid=7k29p956]] Valamilyen szinten egyébként lehet, hogy érték, érték rossz élmények, meg, meg rossz példákkal találkozott, és abból fakadóan. 
[[uid=7k29p957]] Szóval, hogy szerintem, így, így nagyon, Ádámtól meg Évától elkezdve igazából, hogyha, én úgy vagyok vele, ha nincsen kiskorodban olyan egészséges kötődésed, meg egészséges közeged, akkor utána később sem fogod tudni, hogy mit tekintesz te egészséges közösségnek, belekerülsz egy, egy rossz közösségbe, és onnantól kezdve ugye rossz mechanizmusok, azok a példák jönnek, amiket ők csinálnak, és onnantól kezdve akkor az lesz neked is a norma, és, és onnantól kezdve a.
[[uid=7k29p958]] Kérdés az, hogy ez mennyire tudatos, egyébként. 
[[uid=7k29p959]] Szóval, hogy lehetséges, hogy ő tök jól elvan így, és, és csak én vagyok ezen kiakadva, hogy Úristen, szegény milyen gyerek lehetett, de én úgy vagyok vele, hogy akkor, akkor nem csoda, hogy ő ide jutott kvázi. 
[[uid=7k29p95b]] Így, ilyenkor így mondom. 
[[uid=7k29p95c]] I1: Aha.
[[uid=7k29p95d]] P:Szóval, hogy nagyon-nagyon nehéz innen, innen kikerülni. 
[[uid=7k29p95f]] Az, az, hót ziher.
[[uid=7k29p95g]] Szóval így értettem ezt a mentális egészséget, meg a traumát, így összekapcsolva. 
[[uid=7k29p95h]] Szóval, még lehet, hogy meg se tudja fogalmazni magának, hogy egyébként neki ez jó-e vagy sem, mert végül is pénzt keres, a szex az jó, a boldogságot megkapja.
[[uid=7k29p95j]] I1: Aha. 
[[uid=7k29p95k]] Igen, értem. 
[[uid=7k29p95l]] Értem. 
[[uid=7k29p95m]] És nem tudom, hogy a traumát ez alá sorolnád, vagy ezt egy külön tényezőnek mondanád?
[[uid=7k29p95n]] P: A traumát a mentális egészséghez kapcsolnám. 
[[uid=7k29p95p]] Igen. 
[[uid=7k29p95q]] Igen, hogy az ugye az a, az nem egyeztethető össze vele.
[[uid=7k29p95r]] I1: Ühüm.
[[uid=7k29p95s]] P: Mind, mind akár a gyerekkori traumákat, mind a rossz közösségben lévő traumákat, mind a felnőtt életében érte xxxx153.
[[uid=7k29p95t]] 50. 
[[uid=7k29p95w]] traumákat. 
[[uid=7k29p95x]] Én igazából.
[[uid=7k29p95y]] I1: Oké.
[[uid=7k29p95z]] P: Igen, ugyanúgy, mint mindet, mindet. 
[[uid=7k29p960]] Ez a három, ezt így beleraknám abba a kategóriába.
[[uid=7k29p961]] I1: Jó, rendben. 
[[uid=7k29p962]] És, akkor még említetted, hogy a drogozás kapcsán, hogy a szellemi képessége és a szellemi jóléte? 
[[uid=7k29p963]] P: Ühüm, ühüm.
[[uid=7k29p964]] P: Ez esetleg külön tényezőnek számít szerinted, vagy inkább valamelyik másik tényezőnek?
[[uid=7k29p965]] P:Egészség szempontjából?
[[uid=7k29p966]] I1: Igen, tehát meghatározza-e az egészségét ez?
[[uid=7k29p967]] P:Ühüm.
[[uid=7k29p968]] Szerintem igen, a szellemi egészséget, mert ugye az egészségnek ugye három aspektusa van, és a szellemibe ez azért beletartozik mindenképpen, hogyha ő, hogyha ő nem, hogy mondjam. 
[[uid=7k29p969]] Ez nagyon nehezen megfogható dolog, mert, hogyha azt mondtuk, hogy öröklött, akkor mindenkinek van egy öröklött szellemi, egészségi tényezője. 
[[uid=7k29p96b]] De ez meg így baromság, mert azt is lehet fejleszteni. 
[[uid=7k29p96c]] És akkor itt megint visszakanyarodunk arra, hogy ha fejleszteni tudjuk, akkor igazából azt akkor tudjuk, hogyha tudjuk, hogy vannak lehetőségeink fejleszteni. 
[[uid=7k29p96d]] És, és lehet, hogy neki lettek volna, nem tudjuk. 
[[uid=7k29p96f]] Lehet, hogy kevés, de még, de még azokat se lépte meg. 
[[uid=7k29p96g]] I1:Aha. 
[[uid=7k29p96h]] P: Hogy ő fejleszteni tudja az intellektusát valamennyire, vagy legalább felismerje, hogy ez, ez nemnorm, nem az átlagos és nem egy normális megküzdési mechanizmus és életmód. 
[[uid=7k29p96j]] Szóval, nem tudom. 
[[uid=7k29p96k]] Amikor az embernek saját magát kell érzékenyíteni, tudod. 
[[uid=7k29p96l]] Meg amúgy, egyszer, gondolom, az önismeret is inkább ehhez tartozik. 
[[uid=7k29p96m]] Ehhez is, a szellemi egészséghez.
[[uid=7k29p96n]] I1: Aha.
[[uid=7k29p96p]] P: Is. 
[[uid=7k29p96q]] De amúgy a mentálishoz is. 
[[uid=7k29p96r]] Igen, igen. 
[[uid=7k29p96s]] Dehogy. 
[[uid=7k29p96t]] Bocs.
[[uid=7k29p96w]] I1: Nem, szuper! 
[[uid=7k29p96x]] Tényleg mondd, mondd bármikor, amikor valamit mondanál, akkor azt mondd!
[[uid=7k29p96y]] P: Hajaj, akkor itt leszünk szombaton.
[[uid=7k29p96z]] I1:És ezzel kapcsolatban azt szerettem volna kérdezni, hogy mit tehet valaki a szellemi egészségéért?
[[uid=7k29p970]] P: Szerintem az, hogy ne hanyagoljuk el, hogy rendszeresen trenírozni érdemes mindenféle olyan, olyan tevékenységekkel, amik, amik egy kicsit megmozgatják, amik gondolkodásra késztetnek. 
[[uid=7k29p971]] Nem kell nagy, mit tudom én, sudokozni, vagy, vagy nem tudom, tudományos cikkeket olvasni, vagy bármi.
[[uid=7k29p972]] Egyszerűen az, hogy, hogy valaki megkérdezi tőle, hogy hú, láttam múltkor egy jó filmet, vagy láttál múltkor egy jó filmet, említetted. 
[[uid=7k29p973]] Na, az miért tetszett?
[[uid=7k29p974]] I1: Aha.
[[uid=7k29p975]] P: És már egy miért kérdés, erre elgondolkozik azért, és nemcsak annyit mond, mert jó volt. 
[[uid=7k29p976]] Hanem az, hogy tetszett a látványa, és akkor így elkezd gondolkodni. 
[[uid=7k29p977]] Szóval, hogy szerintem ez, ez egészen, egészen apró lépésektől kezdve így működhet.
[[uid=7k29p978]] I1: Ühüm, szuper! 
[[uid=7k29p979]] I2,  te írtál még fel valamit?
[[uid=7k29p97b]] I2: Énnekem még az, ami lehet, hogy az is, mert az valószínű, hogy nem, de hogy a kötődés volt, ami talán többször följött, és még azon gondolkodtam el, hogy ez egy, hogy ez egy különálló tényező-e, és hogy mit értettél a kötődés alatt?
[[uid=7k29p97c]] P: A kötődés alatt igazából a máshoz való érzelmi viszonyt igazából, hogy ez egy ilyen egészséges, pozitív viszony legyen, és, és ebbe belefoglaltatik az is, hogy tiszteled, szereted, odafigyelsz a másikra, stb. 
[[uid=7k29p97d]] És, és, hogy így viszont kapod ezt a figyelmet, meg ezt a törődést. 
[[uid=7k29p97f]] És, mert ugye hát ez, ez, a szociális kapcsolatoknak ez a, ez a nagy csodája, hogy ez két emberes dolog, és ettől szép. 
[[uid=7k29p97g]] Meg ettől nehéz is. 
[[uid=7k29p97h]] Na, mindegy. 
[[uid=7k29p97j]] Szóval, hogy. 
[[uid=7k29p97k]] És egyébként akkor itt viszont vissza is kanyarodunk a szociális kapcsolatokra, mert a kötődés, az meg ugye, kötődhetsz te a szüleidhez, kötődhetsz a barátaidhoz, kötődsz a párodhoz. 
[[uid=7k29p97l]] Szóval, hogy itt igazából ezzel, ezzel is összefügg. 
[[uid=7k29p97m]] És ez a mentális egészséghez is természetesen nagyon, nagyon szorosan oda kapcsolódik, szóval mindenképpen.
[[uid=7k29p97n]] I2: Bocs, hogy akkor azt tartottad egészségesnek, amit az előbb mondtál?
[[uid=7k29p97p]] P: Igen, igen, leginkább ezt, igen, amikor, amikor tényleg figyelemmel, szeretettel és tisztelettel fordulsz a másik irányába, és, és, ez a három a legfontosabb, mert nem működik az egyik a másik nélkül. 
[[uid=7k29p97q]] Vagy, hát, persze működhet, de, de az, az nem, azt nevezném, azt nem nevezném harmonikusnak például. 
[[uid=7k29p97r]] I2: Aha.
[[uid=7k29p97s]] P: Most akkor megfogalmazzam, hogy az milyen. 
[[uid=7k29p97t]] Szóval, ja, ja, ja, ja. 
[[uid=7k29p97w]] Mert érted, hogyha, igen, szereted az asszonyt, de nem tiszteled mondjuk a véleményét, vagy azt, hogy most ő nem akar, nem tudom, bármit, nem akar ágyba bújni velem, vagy ilyesmi, akkor, akkor szereted, de nem tiszteled, és akkor az meg ugye, súrlódás például. 
[[uid=7k29p97x]] I1: Igen. 
[[uid=7k29p97y]] Van ilyenek.
[[uid=7k29p97z]] I2: Oké. Ez így szépen, nagyon jól, jól kerekednek a dolgok. 
[[uid=7k29p980]] És még amit fölírtam és amit talán még korábban is szóba jött, és ezért most azért is hozom fel, hogy a norma, így talán többször följött korábban is, és hogy ez, hogy erről beszéltünk már szerinted, vagy ez egy külön tényező?
[[uid=7k29p981]] P: Norma, milyen szempontból, nem emlékszem, hogy milyen szempontból beszéltem róla? 
[[uid=7k29p982]] Társadalmi normára gondolsz, hogy mi normális?
[[uid=7k29p983]] I2: Aha, igen, így, így a társadalmi normára gondoltam. 
[[uid=7k29p984]] P: Társadalmi normára. 
[[uid=7k29p985]] Ühüm. 
[[uid=7k29p986]] Ühüm. 
[[uid=7k29p987]] Hú, hát ez, mint egészségtényező, őszintén szólva, nem sorolnám ide, mert az, hogy most a társadalmilag mi a norma, az lehet, hogy tök, nem is feltétlenül egészséges. 
[[uid=7k29p988]] Mert most például ugye, a társadalmi norma az azt mondja, hogy mit tudom, vagy, vagy bocsánat, vagy az a tendencia, hogy te elmész a haverokkal, vagy hú, norma, mint olyan. 
[[uid=7k29p989]] Nem is tudom megfogni ezt az egészet, csak úgy mondtam, hogy most akkor mi lesz így társadalmi norma.
[[uid=7k29p98b]] I1: Jó, az is rendben van.
[[uid=7k29p98c]] I2: Rendben van, az is rendben van.
[[uid=7k29p98d]] P: Ja, ja, ja. 
[[uid=7k29p98f]] Talán csak annyit, nem tudom, hogy az ad egy keretet, hogy hogyan lehet az ember egyrészt, egyrészt egészséges, meg hogy hát, egészséges és értékes tagja a közösségnek és társadalomnak. 
[[uid=7k29p98g]] Végül is. 
[[uid=7k29p98h]] Csak ugye ezt a normát, ezt is azért a közösség maga alakítja ki. 
[[uid=7k29p98j]] Szóval, hogy ez, hogy itt a külső tényezők befolyásolják, hogy éppen adott, ami a társadalmi norma. 
[[uid=7k29p98k]] Most például az a társadalmi norma, hogy például egyáltalán, szerintem annyira nem egészséges, hogy mindent a kényelem érdekében. 
[[uid=7k29p98l]] Ez most például egy ilyen, ilyen tök nagy norma, hogy, hogy mit csinál. 
[[uid=7k29p98m]] Vagy lehet, hogy nem norma, hanem szokás? 
[[uid=7k29p98n]] Ah, fene tudja, de hogy, ez, ez egy ilyen mostani tendencia, hogy, hogy akkor kényelmesedünk, de nem feltétlenül tesz ez nekünk jót, és mégis, hogy mondjam.
[[uid=7k29p98p]] I2: Ühüm.
[[uid=7k29p98q]] P: Vagy a normáknál.
[[uid=7k29p98r]] I2: …
[[uid=7k29p98s]] ….
[[uid=7k29p98t]] P: Bocsánat, igen.
[[uid=7k29p98w]] I2: Mondd!
[[uid=7k29p98x]] P: Nem, csak hogy a normák nem feltétlenül járulnak hozzá egyenesen az egészségünkhöz.
[[uid=7k29p98y]] I2: Aha.
[[uid=7k29p98z]] P:Valahogy így.
[[uid=7k29p990]] I2: Aha. Oké. Oké.
[[uid=7k29p991]] I2: Én amúgy még a fizikai egészséget írtam fel, de nem tudom, ezt is akkor beszéljük meg, hogy ezt tényezőnek tartjuk-e, és hogy mit értettél alatta?
[[uid=7k29p992]] P: Úh, hát a fizikai egészség az, az itt összes, amit így, ilyen a táplálkozás, a mozgás, az alvás, a fertőzés megelőzése, a szűrések, a nem tudom mi, körülbelül az minden. 
[[uid=7k29p993]] Meg a szociális kapcsolatok is egyébként, szóval még az is hozzájárulhat, hogy, hogy fizikailag az ember jól érezze magát. 
[[uid=7k29p994]] Jó mondjuk de ez már nem feltétlenülaz, hogy fizikailag jól érezi magát a bőrében, na, de hogy ez egy, ez egy fontos lehetőség arra, hogy az ember megőrizze a fizikai egészségét. 
[[uid=7k29p995]] Mind, mindegyik ehhez hozzájárul.
[[uid=7k29p996]] I2: Oké, tök jó, Oké. Nálam nincs több.
[[uid=7k29p997]] I1:Jó, nálam sincs. 
[[uid=7k29p998]] Úgyhogy, akkor még, még egyszer nézd meg a képet, kérlek, hogy van-e még tényező, ami meghatározhatja az ő egészségét, és esetleg nem beszéltünk róla.
[[uid=7k29p999]] P: Lehet, hogy fázik a lába.
[[uid=7k29p99b]] I1, I2, P: Hahaha.
[[uid=7k29p99c]] P: Oké. Nem, amúgynincs igazából. 
[[uid=7k29p99d]] Csak ilyen nagyon side asszociációm van, de az nem annyira lényeges, szóval, hogy.
[[uid=7k29p99f]] I1: Ühüm, oké. Akkor most leveszem a képet, és így még egyszer megkérdezem, hogy esetleg bármi, amiről nem beszéltünk, és meghatározhatja az egészséget általánosságban. 
[[uid=7k29p99g]] Van-e ilyen tényező, ami eszedbe jut még?
[[uid=7k29p99h]] P: Esetleg a digitális egészség egyébként, ami, az így, az így egy kicsit így ide tartozik. 
[[uid=7k29p99j]] Erről nem is akarok egyébként sokat beszélni, mert az viszont nagyon messze vezet. 
[[uid=7k29p99k]] Csak az, hogy azért az embernek arra is érdemes odafigyelni, hogy most, vagy így kábé a telefonunk a harmadik kezünk, meg a harmadik agyunk is, második agyunk bocsánat. 
[[uid=7k29p99l]] Na, hogy. 
[[uid=7k29p99m]] Igen, amúgy nem akartam mondani, nem akartam mondani, de igen, amúgy. 
[[uid=7k29p99n]] Kérdés, hogy melyik a legdominánsabb a három közül. 
[[uid=7k29p99p]] Jó, nem, amúgy. 
[[uid=7k29p99q]] Szóval, hogy, hogy érdemes erre is nagyon odafigyelni, meg észnél lenni, hogy, hogy oké, hogy digitális, mármint, hogy technológiai érában élünk most, de, de, hogy ez milyen szinten befolyásolja a mi egészségünket.
[[uid=7k29p99r]] És itt nem az 5G-re gondolok, hanem itt a, mit tudom én, sima, olyan egyszerű mezei dolgokról, ahogy kék fényszűrő teste, vagy, vagy naponta mennyit bámuljuk a monitort. 
[[uid=7k29p99s]] Ilyesmikre gondoltam még esetleg. 
[[uid=7k29p99t]] Ja.
[[uid=7k29p99w]] I1: Oké. Van még valami, amit tehet valaki azért, hogy addig is a digitális egészséget minél jobban megvalósítsa a saját életében?
[[uid=7k29p99x]] P: Mmm, itt a mértékletesség, szerintem az a, az a fontos. 
[[uid=7k29p99y]] Meg, hogy megtaláljuk az egyensúlyt, hogy mennyit, akár ugye, gondolom nagyon sokan kapcsolattartásra, meg fenntartásra használják itt a, is.
[[uid=7k29p99z]] I1: Ühüm.
[[uid=7k29p9b0]] P: Meg, hogy így meglegyen a, meglegyen a személyes kontaktus is ugyanannyi például.
[[uid=7k29p9b1]] I1: Ühüm, oké, szuper. 
[[uid=7k29p9b2]] Van még bármi más tényező, ami eszedbe jut?
[[uid=7k29p9b3]] P: Nem, nincs.
[[uid=7k29p9b4]] I1: Nincs, oké. Rendben. 
[[uid=7k29p9b5]] Nagyon szépen köszönöm, nagyon-nagyon szuperül ötleteltél a képekről. 
[[uid=7k29p9b6]] És nagyon élveztem a beszélgetést, és akkor most elköszönünk I2-től, hogyha szeretne menni, és akkor ketten fogjuk tovább folytatni, és akkor rólad fogunk beszélni, nem pedig általánosságban.
[[uid=7k29p9b7]] P: Jaj, oké.
[[uid=7k29p9b8]] I2: Örülök, erről beszéltünk, meg tényleg tök jó volt így. 
[[uid=7k29p9b9]] Látni, ahogy, ahogy így jönnek az ötletek, úgyhogy nagyon.
[[uid=7k29p9bb]] P: Oké, értem. 
[[uid=7k29p9bc]] Akkor a, a közbenjárást, és akkor további sok sikert, aztán majd lehet, hogy rád írok, hogy akkor mi legyen itt a beleegyezővel, meg az ilyesmivel.
[[uid=7k29p9bd]] I2: Jó, jó, mindenképp, úgyis még.
[[uid=7k29p9bf]] P: Majd lehet, majd beszélünk.
[[uid=7k29p9bg]] I2: És örülök, hogy megint találkoztunk.
[[uid=7k29p9bh]] P: Utolsó, utolsó utáni kérdés, amúgy.
[[uid=7k29p9bj]] I2: Na, tessék!
[[uid=7k29p9bk]] P: Az ott mögötted egy zongora?
[[uid=7k29p9bl]] I2: Igen. 
[[uid=7k29p9bm]] Zongora, csak van rajta egy csomó minden. 
[[uid=7k29p9bn]] xxxxxxxxxxx166.
[[uid=7k29p9bp]] 55.
[[uid=7k29p9bq]] P: Nem baj, nem baj. 
[[uid=7k29p9br]] Úristen. 
[[uid=7k29p9bs]] Csak azért, mert ezt, így már az elején kiszúrtam, de gondoltam, hogy nem, nem, Anna, fékezd magad, fegyelmezd magad.
[[uid=7k29p9bt]] I2: Ez egy jó, vagy egy rossz pont volt?
[[uid=7k29p9bw]] P: Ez egy, ez egy tisztán tízes pont, hallod.
[[uid=7k29p9bx]] I2: Köszönöm, azt hiszem, ezzel a ponttal el tudok majd búcsúzni. Oké.
[[uid=7k29p9by]] I1: Köszi, I2, hogy itt voltál.
[[uid=7k29p9bz]] I2: Sziasztok.
[[uid=7k29p9c0]] P: Köszi szépen, további szép estét!
---<<newStimulus>>---

[[uid=7k29p9c1]] I1: Most talán meg is jelent nektek.
[[uid=7k29p9c2]] P: Ühüm.
[[uid=7k29p9c3]] I1:Szuper. 
[[uid=7k29p9c4]] Akkor mutatni fogok három képet, amin emberek, különböző környezetben és helyzetekben különböző dolgokat csinálnak. 
[[uid=7k29p9c5]] Arra kérlek majd, hogy nézd meg ezeket a képeket és gondolkozz el azon, hogy milyen tényezők határozzák meg az ő egészségüket. 
[[uid=7k29p9c6]] Lehet, hogy sztereotípiák fognak eszedbe jutni, vagy általánosítások, vagy tippelsz valamivel kapcsolatban, magadra asszociálsz vagy másokra. 
[[uid=7k29p9c7]] Ez mind teljesen rendben van. 
[[uid=7k29p9c8]] Nincsenek jó és rossz válaszok. 
[[uid=7k29p9c9]] Az a lényeg, hogy szabadon beszélj a képekről, és nekünk minden értékes, amit mondasz. 
[[uid=7k29p9cb]] Szóval nyugodtan lehet sztereotípiákat is mondani, meg ilyeneket. 
[[uid=7k29p9cc]] És a I2 és én jegyzetelni fogunk ezalatt, és vissza fogunk kérdezni egy-egy dologra, amit említesz, azokat alaposabban átbeszéljük, ez a protokoll része.
[[uid=7k29p9cd]] P: Jó.
[[uid=7k29p9cf]] I1:Akkor máris megosztom. 
[[uid=7k29p9cg]] Most látod a képet?
[[uid=7k29p9ch]] P: Látom, igen. 
[[uid=7k29p9cj]] Itt sokan ülnek egy pizzás doboz körül.
[[uid=7k29p9ck]] I1: Akkor arra kérlek, hogy nézd meg ezeket az embereket a képen, és milyen tényezők határozzák meg az egészségüket?
[[uid=7k29p9cl]] P:Hát, látok itt sok sörösüveget. 
[[uid=7k29p9cm]] Nyilván ugye az alkoholfogyasztás, meg hát úgy látszólag fiatalok ezek, akik a képen vannak. 
[[uid=7k29p9cn]] És, hát, itt azért, hát az szerintem, az egy cigis doboz, amit ott látok. 
[[uid=7k29p9cp]] Szóval dohányoznak is. 
[[uid=7k29p9cq]] Én úgy látom, meg cigit is látok itt az egyiknek a kezében.
[[uid=7k29p9cr]] I1: Ühüm.
[[uid=7k29p9cs]] P:Úgyhogy, nyilván itt látszanak ezek a káros szenvedélyek már fiatal korban, dohányzás, alkoholfogyasztás, itt egy pizzás doboz, ami, hát alapvetően nem, nem tartom problémának, hogyha nyilván az ember egyszer-egyszer ilyen élelmeket fogyaszt, nyilván, én is szoktam ilyeneket enni, de, nyilván ez se egy, egy egészséges étel, de, de szerintem ez, egy elfogyasztott pizza, az nem nagyon határozza meg az embernek az egészségét. 
[[uid=7k29p9ct]] És hát, mi van még itt?
[[uid=7k29p9cw]] Hát az úttesten ülnek. 
[[uid=7k29p9cx]] Vagy nem tudom, szerintem ez egy úttest, de nem biztos. 
[[uid=7k29p9cy]] Ha az úttesten ülnek, akkor az nem olyan jó dolog, de hogyha nem, akkor semmi gond nincsen. 
[[uid=7k29p9cz]] Meg, meg ami így nekem az eszembe jut, az, hogy így, ugye a társaság, ugye az embereket körülveszik a barátaik. 
[[uid=7k29p9d0]] És hogy ez, ez egyébként szerintem egy nagyon, nagyon pozitív dolog, hogyha az ember egy ilyen jó társaságban tud felnőni, habár ugye itt, itt lehet szó akár ilyen társasági nyomásról is, akár a dohányzás, akár az alkoholfogyasztás tekintetében, szóval, hogy nem mindegy, hogy a baráti társaságnak milyen szokásai vannak. 
[[uid=7k29p9d1]] Mit lát az ember. 
[[uid=7k29p9d2]] Nyilván ez egy kicsit sztereotip, de nekem így ez ugrott be először.
[[uid=7k29p9d3]] És, hát mi van még itt? 
[[uid=7k29p9d4]] Ja, most látom, van itt azt hiszem bor is, szóval.
[[uid=7k29p9d5]] I1:Ühüm.
[[uid=7k29p9d6]] P: Többféle alkohol is elfogyasztódik. 
[[uid=7k29p9d7]] És most, most annyit látok.
[[uid=7k29p9d8]] I1: Oké. Említetted az alkoholfogyasztást.
[[uid=7k29p9d9]] P: Ühüm.
[[uid=7k29p9db]] I1: Hogy mit értettél ez alatt és milyen szokások jellemzik azt az embert, aki egészséges az alkohol fogyasztása kapcsán?
[[uid=7k29p9dc]] P:Úgyhogy az alkoholfogyasztást, azt mindig mértékkel érdemes. 
[[uid=7k29p9dd]] Most nyilván ebből a mértéket annyira nem látom, de azért olyan sok alkohol nincsen náluk. 
[[uid=7k29p9df]] Tehát, hogy mindenkinél van egy sör, meg itt, meg itt, azt hiszem két üveg bor van, tehát ez így alapvetően nem, nem tűnik annyira soknak. 
[[uid=7k29p9dg]] Most nyilván kérdés az az, hogy hány évesek az illetők, akik a képen vannak, mert ugye, hogyha fiatalok, akkor még ez a kis mennyiség is sok nekik. 
[[uid=7k29p9dh]] Alapvetően szerintem annyira így benne van a társadalomban ez az alkohol, ami nem feltétlenül egy jó dolog, de, hogy ez valami nagyon, nagyon elfogadottá vált, az, hogy az emberek alkoholt fogyasztanak, meg, meg tényleg egy  kismértékű alkoholfogyasztás az, az nem jelent jelentős egészségügyi kockázatot szerintem, és, szerintem itt a képen nem, nem azt a fajta alkoholfogyasztást látjuk, ami így az egészségre káros lenne.
[[uid=7k29p9dj]] I1: Ühüm, Ühüm. 
[[uid=7k29p9dk]] Köszi. 
[[uid=7k29p9dl]] Még említetted a dohányzást, mit értettél ez alatt?
[[uid=7k29p9dm]] P:Hát, én, nem, nem vagyok egy nagy dohányzás párti, úgyhogy én ezt nagyon, nagyon nem szeretem, én ezt nem támogatom úgy semmilyen mértékben sem.
[[uid=7k29p9dn]] Nagyon károsnak tartom az egészségre, és ugye, nem tudom, nekem van egy öcsém, aki most ilyen kamaszkorban van, és rajta is látom, hogy neki is így a barátai is dohányoznak, és hogy akkor így, mivel nagy a nyomás, hogy ő is kipróbálja, meg hogy szívja, de, hogy, de hogy nyilván ezt senki nem szeretné, hogy most így rászokjon a dohányzásra, mert szerintem mindenkinek volt már olyan ismerőse, aki valami dohányzáshoz köthető betegségben hunyt el. 
[[uid=7k29p9dp]] Szóval, hogy ezt nagyon látjuk.
[[uid=7k29p9dq]] Úgyhogy ezt gondolom a dohányzásról.
[[uid=7k29p9dr]] I1: Ühüm. 
[[uid=7k29p9ds]] Értem.
[[uid=7k29p9dt]] És akkor milyen szokások jellemzik azt az embert, aki egészséges a dohányzás kapcsán?
[[uid=7k29p9dw]] P: Hát, részemről, vagy az én véleményem szerint az, hogy nem dohányzik.
[[uid=7k29p9dx]] I1: Igen, igen, gondoltam, hogy ez lesz a válasz, csak, aha.
[[uid=7k29p9dy]] És még említetted az egészséges étkezést, és mit értettél ez alatt, és milyen szokások jellemzik azt az embert, aki egészségesen étkezik?
[[uid=7k29p9dz]] P:Hát, nyilván ugye a kiegyensúlyozott táplálkozás.
[[uid=7k29p9f0]] Ezek a fajtagyors ételek, milyen nasik, ezeknek az egészségtelen nasiknak a lecsökkentése, de nyilván, lehet enni, de minél kevesebbet, akkor a cukros ételek, cukros üdítőknek a kerülése, zöldség, gyümölcsfogyasztás, rendszeresen naponta többször, a teljes kiőrlésű gabonafélék választása.
[[uid=7k29p9f1]] Igazából, most így ezek jutottak eszembe.
[[uid=7k29p9f2]] I1:Ühüm.
[[uid=7k29p9f3]] P: Nem, nem vagyok így a nagy diétázásnak a híve, inkább az, hogy jó minőségűt, meg odafigyelve, hogy mit, mi van abban amit, amit főzünk.
[[uid=7k29p9f4]] I1: Ühüm, ühüm. 
[[uid=7k29p9f5]] Szuper, köszi. 
[[uid=7k29p9f6]] És még említetted a jó társaságot és a barátokat.
[[uid=7k29p9f7]] P: Igen?
[[uid=7k29p9f8]] I1:És, hogy mit értettél ezalatt? 
[[uid=7k29p9f9]] És, hogy milyen, mi jellemzi azt az embert, akinek ilyen egészséges baráti társasága van?
[[uid=7k29p9fb]] P:Hát az, hogy, hogy van egy társasága, akikkel úgy, úgy jól el tudja tölteni az időt, tehát ez a kikapcsolódás is. 
[[uid=7k29p9fc]] Ugye a közös programok a barátokkal. 
[[uid=7k29p9fd]] Szerintem ez nagyon fontos, mind kamaszkorban, mind felnőttkorban. 
[[uid=7k29p9ff]] Hogy legyen egy, egy kis társaság, akikkel úgy, akár iskola után, akár hétvégén úgy össze tudnak ülni megbeszélni a problémáikat. 
[[uid=7k29p9fg]] Mert azért kamaszkorban sokszor az ember azért nem a családjához fordul már a problémákkal, mint mondjuk a gyerekkorában tette volna, hanem inkább a barátaihoz. 
[[uid=7k29p9fh]] És, és ez szerintem nagyon jó, hogyha, hogyha olyan társaságban, ami, ami egy ilyen jó, jó példát mutat, hogy úgy mondjam, akkor szerintem az nagyon értékes tud lenni.
[[uid=7k29p9fj]] I1: Ühüm. 
[[uid=7k29p9fk]] Köszi! 
[[uid=7k29p9fl]] I2, van még valami, amit te hallottál, és én nem kérdeztem meg?
[[uid=7k29p9fm]] I2:Igen, azt szeretném kérdezni, hogy említetted a káros szenvedélyeket, és, hogy ugye beszéltünk már a cigiről és az alkoholról ennek kapcsán, esetleg még ezzel kapcsolatban, hogy mit értesz pontosan káros szenvedélyek alatt, hogyan lehet ilyen szempontból egészségesen élni?
[[uid=7k29p9fn]] P: Hát, én most itt káros szenvedély alatt, főleg ugye azokra gondoltam, amik így az egészséget károsítják. 
[[uid=7k29p9fp]] Tehát nyilván van sokféle függőség, tehát most nyilván beszélhetünk akár telefonfüggőség- vagy játékfüggőségről, de, de én itt az ilyen egészségkárosító, jó, nyilván biztos az is valamilyen szinten károsítja az egészségedet, hogyha te mondjuk játékfüggő vagy, de, hogy, amik így direktbe károsítják, például ugye a dohányzás, alkohol, meg a drog. 
[[uid=7k29p9fq]] Most én így speciel ezekre gondoltam, mint káros szenvedélyre.
[[uid=7k29p9fr]] I1: Ühüm.
[[uid=7k29p9fs]] I2: Okés. 
[[uid=7k29p9ft]] És szerinted hogyan, hogyan lehet egészségesen élni ilyen szenvedélyek szempontjából?
[[uid=7k29p9fw]] P:Hát, hát kerülni kell őket, illetve megpróbálni minimalizálni a használatukat.
[[uid=7k29p9fx]] P:Ühüm, okés. 
[[uid=7k29p9fy]] Nem tudom, hogy ezt tényezőnek gondoltad-e, de beszéltünk arról, hogy említetted, hogy fiatalok vannak itt, és, hogy a fiatalság, az meghatározhatja esetleg az egészségüket. 
[[uid=7k29p9fz]] Nem tudom, hogy mit gondolsz erről?
[[uid=7k29p9g0]] P:Ja, hát nyilván, abszolút, akor az egy nagyon jelentős egészségmeghatározó tényező, de megmondom őszintén, nekem ez így nem, nem jutott eszembe.
[[uid=7k29p9g1]] I1: Ühüm, oké.
[[uid=7k29p9g2]] P: De egyetértek vele. 
[[uid=7k29p9g3]] Szóval, hogy ebben tényleg abszolút igazad van.
[[uid=7k29p9g4]] I2: Jó, rendben. 
[[uid=7k29p9g5]] Okés.
[[uid=7k29p9g6]] I1: Jó, köszi! 
[[uid=7k29p9g7]] És P, szerinted van még tényező, ami meghatározza az egészségüket? 
[[uid=7k29p9g8]] Most még átbeszéltük ezeket, újra megnézve a képet?
[[uid=7k29p9g9]] P: Most, magán a képen?
[[uid=7k29p9gb]] I1: Igen, igen. 
[[uid=7k29p9gc]] Szóval, hogy ugyanezek az emberekre ránézve, hogy van-e még olyan tényező, ami meghatározza az egészségüket?
[[uid=7k29p9gd]] P:Hát, most így az jut eszembe, hogy mondjuk, nem tudom, hogy milyen az időjárás, de hogyha például már egy kicsit hűvösebb van, akkor nem biztos, hogy jó, hogyha ilyen rövidebb nadrágokban esetleg kint ülnek az utcán, meg. 
[[uid=7k29p9gf]] Hát, nem tudom. 
[[uid=7k29p9gg]] Nem tudom. 
[[uid=7k29p9gh]] Süt rájuk a nap, szóval akár a napsugárzás káros hatásai is felléphetnek hosszú távon.
[[uid=7k29p9gj]] I1: Ühüm.
[[uid=7k29p9gk]] P: Bár ők még fiatalok, de, de hogyha nem figyelnek oda magukra, most nyilván ez a képen nem látszik, hogy mennyire figyelnek erre, de, de annak is van egészségkárosító hatása.
[[uid=7k29p9gl]] I1: Ühüm. 
[[uid=7k29p9gm]] És milyen szokások, vagy hogy mi jellemzi azt az embert, aki egészséges az ilyen időjárási. 
[[uid=7k29p9gn]] Hát, ha jól értettem, nap és hideg időtől való védelem kapcsán.
[[uid=7k29p9gp]] P: Hát, igen, hát mindig az időjárásnak megfelelően van öltözve, a, a, illetve rendszeresen használ fényvédő krémeket.
[[uid=7k29p9gq]] I1: Köszi. 
[[uid=7k29p9gr]] I2, neked még van valami, amit?
[[uid=7k29p9gs]] I2: Szerintem rendbe vagyunk.
[[uid=7k29p9gt]] I1: Jó. És akkor van még valami tényező, ami meghatározza az egészségüket, P?
[[uid=7k29p9gw]] P: Hát, biztos van, de nekem ma nem jut eszembe több.
[[uid=7k29p9gx]] I1: Jó. Oké, szuper.
---<<newStimulus>>---